<cesDoc id="pun-w-panchim-12-shahid-1" lang="pun">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>pun-w-panchim-12-shahid-1.txt</h.title>
<respStmt> 
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Andrew Hardie</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-06-17</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>Articles, etc., from "Panchim" periodical</h.title>
<h.author>Panchim</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Lahore, Pakistan and UK</pubPlace>
<publisher>Panchim</publisher>
<pubDate>Unknown</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-06-17</date>
</creation>
<langUsage>Punjabi (Shahmukhi / Indo-Perso-Arabic writing system)</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>




<p>تیرے بول نوکیلے پتھر ڈاڈھیاں لاساں لاندے</p>
<p>میرے اکھر چُپ چُپیتے ہُوک دِلاں وِچ پاندے</p>

<p>تیرے مُونہہ دِیاں اگاں لانبُو ساڑن آل دوالا</p>
<p>میرے چُپ اشارے کردے لَکھاں منیں اُجالا</p>

<p>تُوں لُٹیں ہر آوندا جاندا چارے کُوٹ ہنیرا</p>
<p>میں سبھناں دی آس نِکھاراں میرے نال سویرا</p>

<p>تُوں چوُچک تُوں کیدو لنگا تیری ہِیر سیالاں</p>
<p>میں دِھیدو میں بُلھا باہو وارث کھرے خیالاں</p>

<p>تُوں گجّیں تے بُونداں بُونداں بدّل روندے پانی</p>
<p>میں کُھوہاں وِچ موجاں ماناں میں ٹِنڈّاں دا ہانی</p>

<p>	ہر چوٹی توں اودھر ڈھلکاں ہر چڑھدے دا لہندا</p>
<p>	اول آخر  بن  بن  پَیندے لحن  دا  راز  جو  کہندا</p>
<p>۰۰</p>
























<p>سوچاں دے وِچ پا کے سانُوں جد دا چھوڑ گیا ویں</p>
<p>گلاں نالوں ودھ ڈسیندے گلاں دے پرچھاویں</p>

<p>رات ہنیری انھیاں واٹاں دُور گئے ہُن سنگی</p>
<p>اِنج جاپے جیویں ایہہ ہنیرے لگ گئے ساڈے ناویں</p>
<p>دِل دا چَن ڈُبّے جِس ویلے رون اکھیاں دے تارے</p>
<p>ایہناں تاریاں لوئے سوہنیا مارن چھال چنہاویں</p>
<p>ہر دِل دے وِچ ہِیر وسیندی ہَر کوئی دِھیدو رانجھا اے</p>
<p>ہُن وی بیلے وس پَیندے نیں جد کوئی ونجھلی گاویں</p>
<p>عِشق نچاوے تھّیا تھّیا دُنیا دے ہر بُلھے نوں</p>
<p>عِشق ای پُٹھی کھل لُہاوے عِشق دے سو سرناویں</p>
<p>پرھیا دے وِچ بہہ جاچن عِشق دِیاں کرتُوتاں </p>
<p>ایہہ باہکاں دے ڈنگر ویکھو کُدّن بَھیڑی تھاویں</p>
<p>دُنیا تے دُنیا داراں دی کِیہ دُنیا دِیاں باتاں</p>
<p>آپو آپی ویلے شاہدؔ کیہڑا شعر سُناویں</p>
<p>۰۰</p>



<p>چھیڑ دِیپکاں آپوں سواہ تے کر</p>
<p>کُٹّھی جِند دا روگ تباہ تے کر</p>

<p>چھلّاں ہیٹھ نہ سوہنیاں ڈوب گھڑیا</p>
<p>سنگ لایا ای پُورا نباہ تے کر</p>

<p>رولے گولیاں نوں سارا جگ جانے</p>
<p>چپ چاپ وی کدیں گواہ تے کر</p>

<p>اِلّاں شِکّریاں بازاں نے چُک کھانا</p>
<p>نِکی جان نوں پریں پناہ تے کر</p>

<p>اَت وَیر ہنیرِیاں چار پاسے</p>
<p>وعدے توڑ نہ ایہناں فناہ تے کر</p>

<p>ودھسی مان دی مانتا ہور کیدو</p>
<p>چھوہری اتھری ایہدا ویاہ تے کر</p>

<p>دونہواں عِشق دی منزلاں پُہنچ جانا</p>
<p>ڈولے ہِیر پا دِھیدو کُراہ تے کر</p>

<p>رہسی جنت نہ جنت دی عیش شاہد</p>
<p>وَیری ازل دا تھوڑا وساہ تے کر</p>
<p>۰۰</p>











<p>ویلا لنگھ گیا یار مناونے دا</p>
<p>کرو آہر کوئی درد ونڈاونے دا</p>

<p>کالی رات گویڑاں دی جنج آئی</p>
<p>کیہنوں ہوش اے سیج وچھاونے دا</p>

<p>کچے اگ چِ نہ پَین تے رہن کچے</p>
<p>آوندا چج نہیں پار لنگھاونے دا</p>

<p>کنڈاں مگر تے سارے ای جُت لَیندے</p>
<p>مزہ ہور اے آہمنے ساہمنے دا</p>

<p>مُونہہ کُوڑ دا گُھٹ کے سچ آکھیں</p>
<p>تِیلا کَکھ نہ رہوے بھاویں آہلنے دا</p>
<p>اگ لَین آئی ساتھوں گھر کھوہیا</p>
<p>ویکھو مُل پَیندا کم آونے دا</p>

<p>لکھاں وار اصولاں دی کھیڈ کھیڈی</p>
<p>سانوں وَل نہ آیا پچھو تاونے دا</p>
<p>۰۰</p>











<p>سُنجے بیلیاں ہِیر نہ پَنگ چھَنّاں</p>
<p>مزہ چکھ دِھیدو اکھاں لاونے دا</p>

<p>بَھیڑی نیّتاں ہون تے آ جاندا</p>
<p> وَل سچ وِچ کُوڑ رلاونے دا</p>

<p>گھروں کڈھ بیٹھوں ہُن چھڈ کھیہڑا</p>
<p>اوہلے بیٹھ کے جھاتیاں پاونے دا</p>

<p>کلّی سسی نہیں سوہنی وی ڈُب موئی</p>
<p>کیہنوں لبھیا ہان ہنڈھاونے دا</p>

<p>رِیجھاں انھیاں عِشق دے کَن بولے</p>
<p>تاہیوں اثر نہیں سمجھاونے دا</p>

<p>شاہد کنک دے دانے کِیہ مَت ماری</p>
<p>گلیں پَے گیا ڈھول وجاونے دا</p>
<p>۰۰</p>



















<p>کُجھ کر کے کم وکھائی دا</p>
<p>نہیں گلیں پَے ٹرخائی دا</p>

<p>جو ہونا ہووے ہو جاندا</p>
<p>نہیں پِچھوں پَچّھو تائی دا</p>

<p>دُوجے دی سیوا کر چوکھی</p>
<p>خود سَردا بندا کھائی دا</p>

<p>جے چائ ہووے لج پالن دا</p>
<p>نہیں سَکّیاں نوں ازمائی دا</p>

<p>دُوجے دا چوکھا دُوجے دا</p>
<p>نہیں اینویں جِی ترسائی دا</p>
<p>جے ول نہ ہووے کَتّن دا</p>
<p>نہیں سَکھنا چرخہ ڈاہی دا</p>

<p>کوئی ٹُھڈّے کھاسی ڈھے پَیسی</p>
<p>نہیں بَلدا نُور بُجھائی دا</p>

<p>جے چج نہ ہووے پرکھن دا</p>
<p>نہیں پرھیا تخت وچھائی دا</p>

<p>جے کم کِسے دا نہ ساریں</p>
<p>کِیہ مان نِری وڈیائی دا</p>

<p>ایہہ کچا ای ایہہ ڈُب جانا</p>
<p>بہہ کچیاں پار نہیں جائی دا</p>

<p>اوہ ڈاڈھیاں شاناں والا اے</p>
<p>اوہنوں پَھبدا مان خُدائی دا</p>

<p>کیوں مَرن بہانے لبھنا ایں</p>
<p>نہیں ڈاڈھیاں آہڈا لائی دا</p>

<p>جھانجھر وی بَنھ جے لوڑ پوے</p>
<p>نچ نچ کے یار منائی دا</p>

<p>ایہہ ٹوٹے ہونا ڈھے پَینا</p>
<p>تیرا پِنجر بے حیائی دا</p>

<p>کُجھ دُھوم دھڑّکا کر شاہدؔ</p>
<p>ہُن ویلا دھکے شاہی دا</p>
<p>۰۰</p>







<p>اساں جیہناں نوں جانیا سدا چنگے</p>
<p>اوہناں ساڈے ای لہو وِچ ہتھ رنگے</p>
<p>ساڈے صبر دی اج اخیر ہوئی</p>
<p>تیرے وانگ کوئی کِتھوں تیک سنگے</p>
<p>بَھیرے لَبھ پَیندے بَھیڑی نیتاں توں</p>
<p>لکھاں پردیاں وِچ وی رہن ننگے</p>
<p>بازی سدا ای کیدو نے جُتنئ اے</p>
<p>اکھاں نال پِی کے رانجھے رہن ٹنگے</p>
<p>راتیں تایراں نال ای کھیڈدے نیں</p>
<p>دِنیں وعدیاں دے جیہڑے لَین پنگے</p>
<p>جیہدے رحم دی تانگھ اے ساریاں نوں</p>
<p>اوہدے قہر کولوں کائنات کمبے</p>
<p>کدیں کُن آکھیں کدیں صبر وی کر</p>
<p>کِیہ مجال ساڈی اسیں تیرے بندے</p>
<p>سانوں میہنیاں نال کِیہ مارنا ایں</p>
<p>اسیں نہیں چنگے اسی نہیں چنگے</p>
<p>شاہدؔ دِلے دے کمل دا کِیہ کریے</p>
<p>بَھیڑا کُوڑے جہان توں پیار منگے</p>
<p>۰۰</p>















<p>جیہدا رنگ تے رُوپ سنگھار گہنا</p>
<p>اوہنے ہور جہان توں کِیہ لَینا</p>
<p>نِت نویں نویکلی ہُوک جاگے</p>
<p>روز روز پَیندا نواں قہر سہنا</p>
<p>کُوڑے بول وانگوں سینہ ساڑ دیندا</p>
<p>ایس ہُسن دے مکر توں دُور رہنا</p>
<p>قدم قدم تے بیلے اُجاڑ دِسے</p>
<p>بھلا کِسے ترنجنیں کِیہ بہنا</p>
<p>وڈی ایس توں ہور سزا کیہڑی</p>
<p>گھروں دُور بہہ کے لمے سوچ پَینا</p>
<p>تیرے پیار دا جیہناں وساہ کھادا</p>
<p>اوہنوں دوزخاں دی اگ کِیہ کہنا</p>
<p>شاہدؔ چھڈ وی دے بَھیڑی عادتاں نوں</p>
<p>ایدھر ہور کہنا اودھر ہور کہنا</p>



<p>کچھیں تیز خنجر مُونہوں رام ای سہی</p>
<p>اسیں فیر وی تیرے غُلام ای سہی</p>
<p>تیرے ہتھ میخانے دی کُنجیاں نیں</p>
<p>لیکھاں ساڈیاں وِچ کالی جام ای سہی</p>
<p>کوئی بُت پُوجے کوئی کُرسیاں نوں</p>
<p>ڈِگی بندگی نیویں مقام ای سہی</p>
<p>مُلاں چکھن توں کِسے وی روکیا نہیں</p>
<p>پِینئ شرع شراب حرام ای سہی</p>
<p>پچھانہہ ہٹیں نہ آپنے مقصداں توں</p>
<p>قدم قدم تے طوئے ملام ای سہی</p>
<p>لُٹ مار تے قتل ہنیر نگری</p>
<p>اساں مَنیا دِین اِسلام ای سہی</p>
<p>بُری گل شیطان اِلزام دینا</p>
<p>بَھیڑا بد دے نالوں بدنام ای سہی</p>
<p>دبکے موت دے سانوں نہ مار شاہدؔ</p>
<p>تیری قاتلاں نال صاحب سلام ای سہی</p>
<p>۰۰</p>
















<p>لوئلی دی لوئلی</p>
<p>)اِک لوک گیت(</p>

<p>جیہو جیہیاں ڈاچیاں نیں اوہو جیہے ٹوڈے</p>
<p>میری لوئلی دی لوئلی</p>
<p>تیرے نال سِیریاں تے گھاٹیاں دے سودے</p>
<p>میری لوئلی دی لوئلی</p>
<p>اکھیاں چوں لج گئی پِیتے نیں ڈوڈے</p>
<p>میری لوئلی دی لوئلی</p>
<p>کھیڈ کھیڈ رَجدے نہیں کوڈیاں تے کوڈے</p>
<p>میری لوئلی دی لوئلی</p>
<p>شہریاں نے بھن چھڈے پینڈواں دے گوڈے</p>
<p>میری لوئلی دی لوئلی</p>
<p>پھیلیا جہان اسیں اوڈیاں دے اوڈے</p>
<p>میری لوئلی دی لوئلی</p>
<p>مُونہواں اُتے کالکاں تے سِریاں توں روڈے</p>
<p>میری لوئلی دی لوئلی </p>
<p>لکھاں نو مار لاہے لکھاں دے چَھوڈے</p>
<p>میری لوئلی دی لوئلی</p>
<p>پَیلیاں دی ونڈ مارے گبھرُو تے کَھوڈے</p>
<p>میری لوئلی دی لوئلی</p>
<p>جگ تے نہال اسیں شوہدیاں دے شوہدے</p>
<p>میری لوئلی دی لوئلی</p>
<p>لَسیاں دا دیس پیو چائ واں تے سوڈے </p>
<p>میری لوئلی دی لوئلی</p>
<p>دُوجیاں دی آس پُوری نسلاں نوں بوڈے</p>
<p>میری لوئلی دی لوئلی</p>
<p>رانجھا کھائے چُوری ڈولی کھیڑیاں دے موڈھے</p>
<p>میری لوئلی دی لوئلی</p>
<p>اللہ بھنیسی ایہناں حاکماں دے گوڈے</p>
<p>میری لوئلی دی لوئلی</p>
<p>۰۰</p>



<p>اُکڑ دُکڑ پمبا پو</p>
<p>  	کولا پھڑ کے فیر کھلو</p>
<p>ووٹ دی قیمت مُونہ دی بولی</p>
<p>واگ پھڑائی کوتر سو</p>
<p>بے قدراں نے زورا زوری</p>
<p>اِک دے حِصے کیتے دو</p>
<p>نشہ ہقیقی جِسنوں چڑھدا</p>
<p>چار چُپھیرے لوئ ای لوئ</p>
<p>کِس دی ہِمت پیچ لڑاوے</p>
<p>ٹُٹیاں ڈوراں کاٹے بو</p>
<p>ساڈی واری سبھ توں پہلاں </p>
<p>کر لئو لکھاں ڈِک ڈِک ڈو</p>
<p>لُٹ لٹا کے گھر لوکاں دے</p>
<p>تسبی موتی ہور پرو</p>
<p>چھڈے دے آکڑ تے مغروری</p>
<p>پیار دی کلیاں ہار پرو</p>
<p>قرضے منگ کے ڈنگ ٹپاوین</p>
<p>مر جا چھُونی نک ڈبو</p>
<p>شاہدؔ نوں فیر آکھے مُلاں</p>
<p>کر بِسم اللہ پہلوں رو</p>
<p>۰۰</p>












<p>راوی کرے زاراں</p>
<p>)سولاں نمازیاں دے جنازے دی خبر سُن کے ۷ جنوری ۹۹۹۱ نوں لِکھی(</p>

<p>اساں دیس چھڈے کُونجاں وانگ ڈاراں</p>
<p>تیری تانگھ رہندی اساں پاسداراں</p>
<p>سوہنی دھرتی پنجاب دی انکھ والی</p>
<p>ایڈی دُور بہہ کے تیتھوں جان واراں</p>
<p>اُبھے لمّے چنانہواں دی لوڑ تینوں</p>
<p>چھیڑن ماجھے سرائیکی سُر تاراں</p>
<p>نِکے وڈیاں نوں ہُن پتہ وی نہیں</p>
<p>سونے گنجیاں جمدیاں سان باراں</p>
<p>مِٹھی بولیاں بولیاں بُلھیاں نے</p>
<p>وارث شاہ دَسے سانوں ہِیر ساراں</p>
<p>شاہ حُسین فرید شکر گنج کر گئے</p>
<p>نو لَکھ ہزاری داتا ڈھیر یاراں</p>
<p>ڈاڈھے بَھیڑ وی تیری چنانہہ ڈِٹھے</p>
<p>وڈھے لوک لَکھاں راوی کرے زاراں</p>
<p>جیہناں تیری آزادیاں سَنّھ لائی</p>
<p>بَنھ سنگلیں اوہناں نوں سانگ ماراں</p>
<p>تینوں وڈھ کے جیہناں دو ٹوٹ کِیتا</p>
<p>دُوروں بیٹھ مارن حالے تیک دھاڑاں</p>
<p>چارے کُوٹ ہنیریاں لُٹ پائی</p>
<p>تیرا ناس کِیتا تیرے رازداراں</p>
<p>گھراں والیاں ڈاڈھے فتُور پائے</p>
<p>کیہنوں حال دَساں کیہنوں دیاں تاراں</p>
<p>تیری خیر دی مَنتاں مننے آں</p>
<p>کالی رات مُکے دھمی دیگ چاڑھاں</p>
<p>خبرے زہر کیہڑا  تیرے لہو رلیا</p>
<p>روز مسجداں کرن مُسلمان واہراں</p>
<p>پہلے گُھلے نہیں سی نویں پَھٹ لگے</p>
<p>ہئوکے رُکن تے ونجھلی پُھوک ماراں</p>
<p>اگاں لائیاں نیں جیہناں پنجاب شاہدؔ</p>
<p>اوہناں کوہ کے بوٹیاں سِیکھ چاڑھاں</p>



















<p>نکھیڑ</p>

<p>مُلاں کڈھے مسیت چوں باہر دوویں</p>
<p>بندہ ایس پاسے اللہ اوس پاسے</p>
<p>ایہدے حق نوں کِسے وی مَننا نہیں</p>
<p>سارے ایس پاسے کلّا اوس پاسے</p>
<p>چڑھدے لہندے دی نویں تقسیم ہوئی</p>
<p>کملا ایس پادے جَھلّا اوس پاسے</p>
<p>گاوے  ہِیر  کوئی نچے تھیا تھیا</p>
<p>وارث ایس پاسے بُلھا اوس پاسے</p>
<p>کَجّے جان نہ انگ کدُورتاں دے</p>
<p>چُنئ ایس پاسے پَلّا اوس پاسے</p>
<p>لُٹ پائی سانجھی حکومتاں نے</p>
<p>دولت ایس پاسے گَلّا اوس پاسے</p>
<p>پھس گیا ایں بَھیڑے بزار شاہدؔ</p>
<p>رنڈی ایس پاسے دَلّا اوس پاسے</p>
<p>۰۰</p>

















<p>پاکستان زِندہ باد</p>

<p>پاکستان دا مطلب کِیہ</p>
<p>موٹے ہنجو چھوٹے جِی</p>
<p>لُٹ خزانے سانوں کِیہ</p>
<p>ویچ ضمیر شراباں پِی</p>
<p>پاکستان دا مطلب کِیہ</p>

<p>پاکستان دے معنے ہور</p>
<p>لہندا دیوے ٹنکے ڈور</p>
<p>پیچے پَین لہور پشور</p>
<p>نِکے وڈے سارے ای چور</p>
<p>پاکستان دے معنے ہور</p>

<p>پاکستان نویلا جم</p>
<p>کھیڈو کھیڈاں چھڈو کم</p>
<p>چِھکّے چوکے ڈیڈی مَم</p>
<p>بُلھا وارث باہو ڈَم</p>
<p>پاکستان نویلا جم</p>

<p>پاکستان دے نویں اُبال</p>
<p>بے قدری تے مندے حال</p>
<p>مُلاں لیڈر گاہلو گاہل</p>
<p>سارے نچدے تھاپاں نال</p>
<p>پاکستان دے نویں اُبال</p>

<p>پاکستان دا اُچا ناں</p>
<p>اِلّ وکھائی ویچیا کاں</p>
<p>نعرے بازی باں باں باں</p>
<p>پاکستان دا اُچا ناں</p>

<p>پاکستان نرالا دِین</p>
<p>ویچے لَٹھا پاوے جِین</p>
<p>ڈالر ویکھ وجاوے بِین</p>
<p>آپنیاں نہ کرے یقین</p>
<p>پاکستان نرالا دِین</p>

<p>پاکستان اوّلا چَن</p>
<p>شعیہ بوہڑے پنجے تَن</p>
<p>سُنئ آکھے میری مَن</p>
<p>سارے ہس ہس ویچن گن</p>
<p>پاکستان اوّلا چَن</p>

<p>پاکستان دے لکھاں ناں</p>
<p>میں وی توں وی پاکستاں</p>
<p>لڑ لڑ مردے پاٹے خاں</p>
<p>اللہ نبیؐ دی نہیں ایہہ تھاں</p>
<p>پاکستان دے لَکھاں ناں</p>

<p>پاکستان نرالا جوش</p>
<p>اِک دبکا تے فیر نہ ہوش</p>
<p>عامی خاصی سبھ بے دوش</p>
<p>بُہتے دُھروں ضمیر فروش</p>
<p>پاکستان نرالا جوش</p>

<p>پاکستان دی سوہنی ونڈ</p>
<p>پُوجے گورا کھاوے چَنڈ</p>
<p>چِھڑکن موہرے کھاندے کَھنڈ</p>
<p>مُلاں لیڈر سارے ای بھَنڈ</p>
<p>پاکستان دی سوہنی ونڈ</p>

<p>پاکستان دے چارے انگ </p>
<p>پنجویں ماریا ڈاڈھا ڈنگ</p>
<p>چھیواں نچدا نال فرنگ</p>
<p>ستواں لَے کے آیا جنگ</p>
<p>پاکستان دے چارے انگ</p>


</body></text></cesDoc>